源自捷克 象徵對抗極權

源自捷克 象徵對抗極權

布拉格連儂牆最初為悼念偶像，其後演變成民主象徵。資料圖片

【本報訊】連儂牆（John Lennon Wall）源自社會主義共和國時代的捷克，真身位於捷克首都布拉格的Malá Strana。1980年，英國搖滾巨星約翰連儂遭槍殺，有人在法國大使館旁的牆上繪畫了連儂的肖像悼念，寂寂無聞的牆因此發展成國際知名的連儂牆。

政府通宵監視

現時全港遍地開花的連儂牆貼滿反極權抗暴政的人民心聲，共產捷克的連儂牆本身就是對抗專制的象徵。1980年代，未倒台的捷克共產政權不斷制止群眾在連儂牆上塗鴉，派出秘密警察清洗牆壁，但每次刷走塗鴉後，又有年輕人重新髹上披頭四作品的歌詞，甚至政治標語。

約翰連儂從未到訪過布拉格，但他在生時，是無數活在極權下東歐青年的英雄。當年捷克的年輕人言論自由空間狹窄，但他們仍甘冒被捕入獄的危險，半夜到連儂牆寫上披頭四作品的歌詞和個人感想。捷克政府甚至在牆角裝設閉路電視，派駐保安人員通宵監視，連儂牆的塗鴉始終生生不息。

多年來，連儂牆已成為捷克青年捍衞言論自由、和平抗爭的象徵。人民無懼打壓的意志，至1989年終於收成，天鵝絨革命（Velvet Revolution）爆發，推翻共產政權。

上一則
上一則
拆一貼百 市民自發捍衞

下一則
下一則
大本型數百人對峙 警出示紅旗

低調玩噴漆
貼memo